Practice MCQ Part — 3

1. Consider the following statements regarding Autonomous and
Accommodating transactions in BoP

1) Autonomous items in BOP take place due to some economic
motives like earning income and profit maximization

2) Accommodating items in BOP refer to transactions that take place
to cover deficit (or surplus) arising from autonomous transactions

Select the correct answer using,the code given below.
a) Only 1
b) Only 2
c) All of the above

d) None of the above

Ans: c

2. Look atthe following statements about Nifty

1).It is,based-upon 50 firms in India.

2) \t isregulated by the Reserve Bank of India.

3) It does not trade in mutual funds

Select the correct answer using the code given below:
a) 1 only

b) 2 only

c) 3 only
d) 1 and 3

Ans: a

3. J curve in the economics is related to

1) Index is a type of cost-of-living index that uses’an expenditure
function such as one used in assessing expected compensating
variation

2) Show the relationship between tax rates.and.the amount of tax
revenue collected by governments

3) The inverse relationship between Unemployment rate and inflation

4) Refers to the trend of a country’s trade balance following a
devaluation

Ans: d

4. With reference to the Baltic Dry Index, consider the following
statements

1) It is an economic indicator issued daily by the London-based
Baltic)/Exchange

2) They aré restricted to Baltic Sea Countries
Select'the correct answer using the code given below.
a) Only 1

b) Only 2

c) All of the above
d) None of the above

Ans: a

5. Consider the following about National Capital Goods policy

1) Department of Heavy Industries implements it

2) It proposes for enhancing the export of Indian made capital,goods
Which of the following is/are correct?

a) Only 1
b) Only 2
c) Both 1 and 2

d) None of them

Ans: C

6. Tax buoyancy is defined.as

a) Percentage change in tax revenue in response to change in tax
rate and extension of:coverage

b) Refers to the % change in the tax revenue with the growth of
national income i.e: growth based increase in tax collection

c).The entity that bears the tax burden
d) None ofthe above

Ans: 6

7. Look at the following statements about chit funds

1) It is a saving institution
 

2) They have regular members who make periodical subscriptions to
the fund

3) Chit funds are included in the definition of Non- Banking Financial
Companies

Which of the statements given above are correct?

a) Only 1 and 2

b) Only 2 and 3
c) Only 1 and 3
d) All of the above

Ans: d

8. Consider the following statements

1) Surcharge is tax on tax

2) Cess in charge on,the tax

Which of the following is/are not correct?
a) Only 1

b),Only 2

c) All of thesabove

d)\None of the above

Ans: c

9. Consider the following about International Financial Corporation

1) It lends money to the private sector companies of the member
nations

2) It encourages foreign investment in developing economies by
offering insurance to foreign private investors against loss causedby
non-commercial risks

Which of the following is/are not correct?

a) Only 1
b) Only 2
c) Both 1 and 2

d) None of them

Answer: b

10. Gender Budgeting is

a) Funds are allocated only to the schemes that support women
development

b) Allocation of'resources to the agencies are done by periodic re-
evaluation through incrementalism

c) Funds and responsibilities are allocated on the basis of gender
d) None of them
Answer: c

11. Consider the following about Islamic Banking/ No-Interest
Banking

1) It is prescribed in the Sharia law
2) It prohibits interests only on loans
Which of the following is/are correct?
a) Only 1
b) Only 2
c) All of the above

d) None of the above

Answer: a

12. GDR means:

a) ‘Gross domestic ratio' which isa macro aggregate

b) 'Global Depository Receipt’ whichis the. mechanism to raise funds
from international market

c) 'Global development range'which has been set up by UNO for
developing countries

d) 'Geographically developed regions' as defined by the UNDP
Ans: b

13. Consider-the following about Goods and Service Tax

1) It isa destination based tax

2) All the goods will be taxed at same rate

Which of the following is/are correct?

a) Only 1

b) Only 2
c) Both 1 and 2
d) None of them
Ans: a

14. Recession is

a) An economic contraction when the GDP declines for 2
consecutive years

b) An economic boom when the GDP increases*for 2 consecutive
years

c) An economic contraction when the GDP,declines for 2
consecutive quarters

d) None of them

Answer: c

15. Consider the following statements about GAAR
1) It was first discussed in Budget 2016-2017

2) It is an anti-tax avoidance Rule of India.

3) It is framed by the Department of Expenditure
Which of the statements given above are correct?
a) Only 1

b)Only 2

c)1 and 3

d) All of the above

Ans: b


16. Consider the following taxes of the central government:

1) Personal Income Tax

2) Corporation Tax

3) Excise Duty

The descending order of their allocation size in the 2015-16:budgets
is:

a) 1,2,3
b) 1, 3,4
c) 2, 1,3
d) 2, 3, 1
Ans: a

17. The oil price is falling.due to following reasons

1) Demand is low because of weak economic activity

2) America now imports much less than in past due to shale gas
exploration

3) Saudis;and their.Gulf allies have decided not to sacrifice their own
market share to restore the price

4) More supply of petrol due to discoveries in Mid Africa
Select the correct answer using the code given below.
a).1,and 2 only

b) 1, 2 and 3 only

c) 2, 3 and 4 only

d) All of the above
Answer: b

18. The ideal recommended ratio of NPK is
a) 4:2:1
b) 2:4:1
c) 4:1:2
d) 4:3:2

Ans: a

19. Consider the following statements with respect to repo rates

1) Rate at which central bank (RBI) lends, money to commercial bank
for short term liquidity needs.

2) Increase in repo rate helpsiin controlling inflation

Which of the following is/are correct?

a) Only 1

b) Only 2

c) All of the above

d)None ofthe above

Ans: c

20. Consider the following about Call Money Market

1) It is an inter-bank money market where funds are borrowed and
lent for one day

2) Collateral is required to borrow money from this market

Select the correct answer using the code given below.
a) Only 1

b) Only 2

c) All of the above

d) None of the above

Ans: a

21. The word Dirigisme relates to

a) Complete Capitalism

b) Complete control of economy by state

c) Positive role of state invention\in economy

d) None of the above

Ans: c

22. Consider the following equations

1. Budget deficit= Total.expenditure- Total Receipts

2. Primary deficit= Fiscal deficit- Interest payments
Select the ‘correct option

a) Only 4
b) Only 2
c) Albof the above

d) None of the above
Answer: c

23. Consider the following statements

 

1) Primary sector hosts majority of workers

2) Unemployment is more in urban than in rural
Which of the statements given above are correct?
a) Only 1
b) Only 2
c) All of the above

d) None of the above
Ans: c

24. Deendayal Upadhyay Shramev Jayate Karyakram does not
include which?

a) Apprentice Protsahan Yojana

b) Pradhan Mantri Rozgar Protsahan Yojana

c) Revamped Rashtriya Swasthya Bima Yojana

d) Universal AccountNumber

Ans: b

25. Look at the following statements about real exchange rate

1) Itis taken as a measure of a country’s international
competitiveness

2) lt refers to the relative price of goods
3) It has bearing on export and imports of the country
Which of the statements given above are correct?

a) Only 1 and 2

b) Only 2 and 3

c) Only 1 and 3

d) All of the above
Ans: d

26. Palma ratio is?

a) It is the ratio of richest 10% of the population share of gross
national income divided by the poorest 40%, share

b) It is the ratio of the poorest 40% of the population share of gross
national income divided by the richest 10%,share

c) It is the ratio of the richest 10% of the population share of gross
national income divided by the poorest.60% share

d) None of the above
Ans: c

27. Which are the qualitative techniques used in monetary policy
1) Open market operations

2) Credit Rationing

3) Moral Suasion

Which of the techniques given above are correct?

a) Only Trand 2

6) Only, 2 and 3

c),Only 1 and 3

d) All of the above

Ans: b

28. Which of the following are money market instruments?
1) Equity

2) Fully and partially convertible debentures

3) Shares

Select the correct answer using the code given below.
a) Only 1

b) 1 and 2

c)1and3

d) None of them

Ans: d

29. The objectives of Government budget are?

1) Economic Stability

2) Redistribution of income and wealth

3) Allocation of resources

Which of the Statements given above are correct?
a) Only 1.and 2

b) Only 2 and,3

c) Only 1 and 3

d) All of the above
Ans: b

30. Revenue expenditure does not include one of these

a) Interest payment

b) Infrastructure development

c) Major subsidies

d) Defence expenditure

Ans: b

31. Consider the following statements

1) Stocks are defined over a period of time
2) Flows are defined over a particular point of time
Which of the following is/are correct?

a) Only 1

b) Only 2

c) All of the above

d) None of them

Ans: d

32. With respect to Anchor Investor, consider the following
statements

1) He is the first investor in any round that provides subsequent
investors a.degree of confidence

2) Anchor investors belong to the Qualified Institutional Buyers
(QIBs) category

Select the correct answer using the code given below.
a) Only 1
b) Only 2
c) All of the above
d) None of the above
Ans: c

33. The Gross National Happiness does not have one of these as its
components.

a) Higher real per capita income.
b) Uninterrupted growth and development Model
c) Environmental Protection.

d) Cultural Promotion (i.e. inculcation of ethical and spiritual values
in life without which, it says, progress may become a curse rather
than a blessing).

Ans: b

34. Look at the following statements about Vittiya Saksharata
Abhiyan

1) Itis a Program to create awareness about sanitation with the help
of celebrities

2) Under it,. young students and faculty members will be roped to
encourage and motivate people

3) Ministry of Sanitation and Drinking water launched it and is
implementing agency

Which of the statements given above is/are correct?
a) Only 1 and 3
b) Only 2

c) Only 2 and 3

d) None of the above

Ans: b

35. The Macro-Economic Vulnerability index includes
1) Fiscal Deficit

2) Current Account Deficit
3) Inflation

a) Only 1 and 2

b) Only 2 and 3

c) Only 1 and 3

d) All of the above
Ans: d

36. Read the following,statements carefully and choose the right
answer by using 'the\codes given below:

1) A ‘procyclical fiscal policy means reducing spending and raising
taxes during a.boom period, and increasing spending/cutting taxes
during a recession.

2)A ‘countercyclical’ procyclical fiscal policy’ can be summarized

simply as governments choosing to increase public spending and
reduce taxes during an economic boom, but reduce spending and
increase taxes during a recession.

a) Only 1

b) Only 2

c) All of the above

d) None of the above
Ans: d

37. With reference to core of the core Schemes, consider the
following statements

1) The funding is in the ration 75:25
2) MGNREGA is included in the classification

3) Development of Backward Classes and other vulnerable groups
are not included

Select the correct answer using,the code given below.
a) Only 1 and 2
b) Only 2 and 3
c) Only 1 and. 3
d) All of the above
Ans: a

38. RBI had constituted the Deepak Mohanty committee to examine
the existing policy regarding financial inclusion. Its recommendations
included

1) Augment the government social cash transfer

2) Step up account opening for females belonging to lower income
group

3) Provide credit guarantees in niche areas for Micro and Small
Enterprises

4) Government should provide more subsidies to prevent farmér
suicides

Which of the statements given above are correct?

a) Only 1, 2 and 3
b) Only 2, 3 and 4
c) Only 1, 3 and 4
d) All of the above
Ans: a

39. With respect to Deputy Governor of RBI, consider the following
statements

1) The RBI has four deputy governors

2) Acentral bank Deputy Governor can be appointed for a term with
a maximum of five years or till the age of 60

Select the correct answer using the code given below.
a) Only 4
b) Only 2
c) Allyof the above

d) None of the above

Ans: a
40. Consider the following statements regarding Non Scheduled
banks

1) They are subject to Cash reserve requirement

2) They are not entitled to borrow from the RBI for normal banking
purposes

Select the correct answer using the code given below.
a) Only 1

b) Only 2

c) All of the above

d) None of the above

Ans: c

41. With reference to Special. Mention Account, consider the
following statements

1) SMA-O Principahor interest payment not overdue for more than 30
days but account showing signs of incipient stress

2) SMA-1 Principal or. interest payment overdue between 31-60 days
3) SMA-2 Principal or interest payment overdue between 61-90 days
Select the correct answer using the code given below.

a) Only 1 and)2

b) Only 2 and 3

c) Only 1 and 3

d) All of the above

Ans: d


42. Read the following statements carefully and choose the incorrect
answers by using the codes given below:

1) Sampoorna Bima Gram (SBG) Yojana provides affordable life
insurance services to people, particularly those living in rural areas
of the country

2) Ministry of Rural development launched the scheme

3) The benefits of Postal life Insurance will be confined to
government and semi government employees only

a) Only 1 and 2
b) Only 2 and 3
c) Only 1 and 3
d) All of the above
Ans: b

43. With reference. to National Investment Fund (NIF), consider the
following statements

1) Purpose of the fund was to receive disinvestment proceeds of
central public sector enterprises and to invest the same to generate
earnings

2),Earnings.of the Fund were to be used for selected Central social
welfare Schemes

3) Fund is part of consolidated fund of India

Select the correct answer using the code given below.
a) Only 1 and 2

b) Only 2 and 3

c) Only 1 and 3

d) All of the above

Ans: a

44. Read the following statements carefully:

1) A micro enterprise in manufacturing sector has investmentless
than five lakh rupees

2) Asmall enterprise in Service Sector has\investmentiless than five
crore rupees

3) A medium enterprise in manufacturing Sector,has investment less
than ten crore rupees

Choose the right answer by using\the codes given below
a) Only 1 and 2

b) Only 2 and 3

c) Only 1 and 3

d) All of the above

Ans: c

45. Look at the following statements about Financial and Business
Cycle

1) Business eycle is the fluctuation in economic activity but in the
financial cycle financial disruptions tend to be long

2) The scope of financial cycle is wider than the business cycle and
has deep impact on the global economy

Which of the statements given above is/are correct?

a) Only 1

b) Only 2

c) All of the above

d) None of the above
Ans: c

46. The Chakravyuha Challenge present in economic survey speaks
about

1. NPA issue and its impact on banking,system

2. Issue of Exit from the market

Select the incorrect answer using the codes given below:
a) 1 only

b) 2 only

c) Both 1 and 2

d) None of the above

Ans: a

47. Consider the following statements with respect to reverse charge

1) The liability to pay tax is by the recipient of goods/services instead
of the supplier.

2) Reverse charge may be applicable for services only
Select the correct answer using the code given below.

a) Only 1

b) Only 2

c) All of the above

d) None of the above

Ans: a

48. Aaykar Setu which is seen in news is related to

a) It is a private limited company floated to aid the rollout of the new
indirect tax regime

b) It allows user or taxpayers to execute the.provisions of GST
through the online platform.

c) App launched by CBDT that allows entities track TDS, pay taxes
and apply for permanent account number (PAN)

d) A desk that will explain the benefits of GST to small businessmen
and answer their queries

Ans: C

49. With respect to Capital Output Ratio, consider the following
statements

1) It is the amount of capital needed to produce one unit of output

2) Higher level of COR means capital is efficiently employed in the
country

Select'the correct answer using the code given below.
a) Only 1

b) Only 2

C) All of the above

d) None of the above

Ans: a

50. Which of the following statements about Offer for sale is correct?
1) OFS is an auction and the proceeds go to promoters

2) OFS defines a price band within which bids should»be placed
a) Only 1

b) Only 2

C) All of the above

d) None of the above

Ans: a

51. Consider the following statements about Green GDP:

1. Green GDP refers to the GDP that includes the cost accrued to
environmental damage.

2. It takes into account the, usage of non-renewable sources of
energy.

Which of the above. statements are correct?
a).1 only

b) 2 only

c)Both 1 and 2

d) Neither 1 nor 2

Answer: C

52. Consider the following statements about Inflation:

1. Headline Inflation measures the price rise in food, fuel and all
other commodities.

2. Core Inflation does not measure price rise in fuel and food articles.
Which of the above statements are correct?

A) 1 only

B) 2 only

C) Both 1 and 2

D) Neither 1 nor 2

Answer: C

53. Which of the following can be causes of Inflation?

1. Increase in population

2. Increase in income levels of the population

3. Enhanced Government.Expenditure

a) 2 only

b) 2 and 3 only

c) 1 and 3.only

d) All of the,above

Answer:,D

54. Consider the following statements about Balance of Payments:

1. Balance of Payments comprises of Current account and Capital
account.

2. Capital account is broader compared to Current account.


Which of the above statements are correct?
A) 1 only
B) 2 only
C) Both 1 and 2
d) Neither 1 nor 2
Answer: C

55. Consider the following statements aboutConsolidation of Public
Sector Banks:

1. It will help in bringing down the NPAs of Banks.

2. It will result in more efficiency.due.to cost cutting and scaling of
operations.

Which of the above stateméntsvare correct?
a) 1 only

b) 2 only

c) Both 1 and 2

d) Neither t-nor 2

Answer: C

56. Consider the following statements about financial markets in
India:

1»Money market deals in short term credit transactions with a
maturity up to one year.

2. Money market does not directly deal in cash or money but
provides a market for credit instruments.


Which of the above statements are correct?
a) 1 only

b) 2 only

c) Both 1 and 2

d) Neither 1 nor 2

Answer: C